# Cultura
Em antropologia, esse conceito se refere a uma propriedade intrínseca a qualquer indivíduo ou grupo social. Porém, de acordo com essa disciplina, não há nada de natural no homem.

Edward Tylor foi o primeiro teórico da antropologia a utilizar o conceito de cultura, no final do século XIX. Na França do final do século XVIII, a cultura passou a ser tratada como um “estado de espírito”. As pessoas que cultivavam o espírito com as artes e as letras tinham cultura; as demais, não. Já na Alemanha, a mesma palavra assumiu outros sentidos, muito mais relacionados ao “espírito de um povo”, ou seja, a expressões tidas como genuínas e autênticas. O sentido atribuído ao termo alemão kultur estava muito mais próximo do conceito antropológico de cultura. Já no Brasil, o conceito adotado foi o francês.

Será que existem espaços mais culturais do que outros? Conforme a classificação promovida pelo uso cotidiano do termo cultura, teatros, bibliotecas e museus são esses espaços por excelência. Mas o que dizer de uma comunidade ou de um vilarejo rural que reúne comunidades vizinhas para um torneio de futebol? E de mutirões para farinhada, ainda hoje presentes em comunidades rurais (indígenas ou não), nos quais vizinhos e parentes trabalham juntos para providenciar um almoço coletivo? Nesses momentos e espaços a cultura estaria ausente? A espécie humana não vive apenas uma, mas múltiplas realidades. Por muito tempo, o conceito de cultura foi a resposta para equacionar a diversidade humana e, ao mesmo tempo, a unidade da espécie.

Ao contrário do que pensa o senso comum, os antropólogos concebem o funk como uma expressão cultural, pelo fato de expressar valores e identidade de determinado grupo social.

Sabemos que sua origem é norte-americana e, assim como ocorre no Brasil, trata-se de uma expressão de jovens negros e pobres. Ao chegar ao Brasil, em meados da década de 1960, esse gênero se tornou popular em virtude dos bailes realizados em comunidades de periferias, em especial, no Rio de Janeiro. Mas o funk brasileiro incorporou novas sonoridades e sentidos voltados à realidade encontrada nos subúrbios. Até o início dos anos 2000, várias letras desse estilo musical traduziam uma forte consciência étnica e de classe, ao articular negritude e pobreza. Nesse sentido, suas letras tinham o poder de expressar desigualdades na própria sociedade brasileira.

O funk produz um senso de identidade e pertencimento do jovem da periferia, não apenas por denunciar violências e injustiças cometidas, mas por traduzir experiências cotidianas, criando um sentido de pertencimento. Longe de serem expressão de alienação e da cultura de massa, são uma expressão autêntica, que lota bailes sem nenhuma divulgação da mídia.

Em 2009, foi sancionada a Lei n. 5.543, de 22 de setembro de 2009, que o reconhece como patrimônio imaterial.

De que modo é possível falar em instinto de sobrevivência em face de fenômenos como o suicídio? Como falar em instinto materno se, em várias sociedades, a morte de recém-nascidos portadores de características específicas pode ser provocada? Como é possível afirmar que o homem é determinado pelo ambiente se, ao compararmos sociedades distintas vivendo em ambientes semelhantes, verificamos respostas e estratégias diferentes de adaptação?

Durkheim analisou como um ato aparentemente individual pode ter influências do meio social. Segundo ele, todas as sociedades apresentam explicações diferentes para o ato de um indivíduo pôr fim à sua vida de modo consciente. Em razão de sua generalidade, o suicídio foi interpretado pelo sociólogo como um fato social passível de classificação: altruísta, egoísta, anômico. Para Durkheim, quanto maior for a integração social (ou seja, quanto mais fortes forem os vínculos do indivíduo), menores serão as chances de suicídio. O que é revolucionário para a época é demonstrar como as esferas individuais e sociais não podem ser dissociadas. Se os atos humanos não podem ser reduzidos à mera expressão de instintos, também não é correto restringí-los ao domínio do social. Como afirmou Geertz, não existe natureza humana separada da cultura.

Questionar a ideia de que o homem é limitado pelo ambiente e pelos recursos disponíveis não é negar a importância do ambiente, mas ampliar e aprofundar o entendimento acerca das interações humanas com o meio.

Na região amazônica, em época de chuvas intensas, a água pode invadir as florestas e atingir as várzeas (terras baixas), mas não atinge a terra firme. Deborah Lima demonstrou como pequenos produtores rurais utilizam essa variação do ambiente que a princípio pode parecer desfavorável, onde várzea e terra firme são aproveitadas cada uma com suas vantagens. Ao contrário do que podemos imaginar, as pessoas não constroem suas casas apenas na terra firme, uma vez que grandes vilas também podem ser encontradas na várzea. As casas são adaptadas e adaptáveis à variação sazonal das águas. Mesmo assim, algumas vezes, a perda é inevitável. Depois de as águas baixarem, as casas devem, em alguns casos, ser limpas e, em situações extremas, reconstruídas. As inundações sazonais não são um limitador para aqueles que moram na várzea; pelo contrário, com o tempo, os habitantes aprendem a tirar proveito desse tipo de ambiente.

O homem não se curva às imposições do meio, mas também não é capaz de controlá-lo. É preciso observar que os homens dão sentido a suas experiências com base nas múltiplas interações com objetos e seres não humanos.

Uma das implicações desse tipo de determinismo foi a consolidação da ideia de que países situados abaixo da linha do equador seriam subdesenvolvidos não por sua condição histórica como ex-colônias europeias, mas por sua localização geográfica. Na obra Capitalismo e escravidão, Eric Williams demonstrou como o subdesenvolvimento das ex-colônias caribenhas estava relacionado à herança do modelo econômico baseado na monocultura escravagista.

No período da borracha, centenas de pessoas (principalmente nordestinos), foram trabalhar nos seringais da Amazônia na esperança de “fazer fortuna”, tornando-se a base produtiva para alimentar os interesses do mercado mundial. No calor amazônico, a vida nos seringais era árdua, constituída por uma longa jornada de trabalho que começava ainda de madrugada. Os seringueiros percorriam uma grande distância das casas até os seringais e, ao retornarem, ainda precisavam prensar o látex. Poucos enriqueciam com a atividade, pois a maioria ficava presa a dívidas com os seringalistas. Desse modo, podemos pensar que o desenvolvimento e o subdesenvolvimento pouco têm relação com o clima ou com as condições geográficas, mas com as bases sociais e econômicas de cada lugar.

Cesare Lombroso, pai da criminologia clássica, afirmava que poderíamos identificar tendências criminosas com base em traços fenotípicos. De modo geral, o biocriminalismo conduziu políticas de perseguição a todos aqueles grupos que eram marginalizados: negros, judeus, imigrantes, homossexuais, ciganos, etc. Ao lado disso, também surgiu as teorias de limpeza racial, que rapidamente ganhou apoio de instituições de filantropia e chegou a ser difundida como política de Estado.

Foi nos Estados Unidos que, ainda no início do século XX, elas foram consolidadas como política de Estado. Uma das práticas implantadas foi a esterilização, muito utilizada nos Estados Unidos em criminosos. Acreditava-se que propensões criminosas podiam ser transmitidas de pais para filhos.

Em 2015, o deputado federal Laerte Bessa argumentou que os avanços da genética ajudariam a identificar, no futuro, o potencial criminoso ainda nos estágios iniciais da gravidez, bastando, como medida profilática, interromper a gestação.

Para o antropólogo norte-americano Clifford Geertz, as evoluções físicas e culturais ocorrerem simultaneamente e estão intimamente ligadas. Os homens sem cultura (isto é, sem convívio humano) não seriam selvagens inteligentes como Tarzan ou Mogli, atirado à sabedoria cruel dos seus instintos animais. Eles seriam monstruosidades incontroláveis, com muito poucos instintos úteis, menos sentimentos reconhecíveis e nenhum intelecto. Ainda segundo Geertz, a capacidade de aprendizado humana seria menos uma qualidade e mais uma necessidade. A aprendizagem, que inclui a passagem de conhecimento de uma geração a outra, não seria possível sem a linguagem. De modo geral, a linguagem é um processo de comunicação simbólica. Segundo Lévi-Strauss, ela aparece como a própria condição da cultura.

Desde sua primeira infância, à criança são ensinadas regras adequadas para as mais diferentes ações da vida: comer, falar, andar etc. São conhecimentos transmitidos oralmente, mas também produzidos com base na observação e no convívio com os adultos.

Mauss em "Técnicas do corpo" demonstrou que as variações da utilização do corpo para atividades que até então aparentavam ser plenamente naturais (comer, dormir, caminhar etc.) eram socialmente controladas. O argumento principal era a percepção do corpo como o primeiro e mais importante instrumento técnico humano. Em "A expressão obrigatória dos sentimentos", Mauss demonstrou como a influência das regulações sociais na esfera psicológica. Uma de suas abordagens foi a obrigatoriedade em demonstrar o luto com base em certas regras de etiqueta em rituais funerários. Não que a tristeza pela perda fosse “irreal”, mas a questão era que o modo de expressar o luto obedecia a determinadas regras estruturadas e reproduzidas de forma inconsciente pelos indivíduos. Mauss demonstrou, em seus dois artigos, que, no caso humano, fenômenos fisiológicos e psicológicos são mediados por valores sociais (cultura, como destacamos aqui).

Jean-Jacques Rousseau, por sua vez, desenvolveu uma verdadeira reflexão sobre as relações entre natureza e cultura. Ao contrário do que defendiam outros pensadores, o estado de natureza não era algo negativo para Rousseau, diferentemente do que ocorre com o estabelecimento do pacto social. De acordo com esse pensador, o homem nasce bom, mas é corrompido pela sociedade. Tal postulado, na época em que viveu o filósofo, fazia uma crítica direta a sua própria sociedade e ao regime desigual instituído pela aristocracia.

Em "As estruturas elementares do parentesco", Lévi-Strauss argumentou que a passagem da natureza para a cultura ocorre no estabelecimento da primeira regra: a proibição do incesto, que consiste em interditar o ato sexual com algumas pessoas de acordo com a relação de parentesco entre elas. A importância de tal proibição é emblemática, por forçar o estabelecimento de relações (alianças) fora das fronteiras do grupo. As trocas entre grupos, sendo a troca matrimonial a mais poderosa, revelam semelhança com a linguagem, pois ambas são tidas como processos comunicativos. O que transformaria o homem em um ser social - isto é, quando ele escapa às determinações impostas pela natureza - seria a criação do universo das regras. Essa abordagem lógica ficou conhecida como universalismo. Segundo Lévi-Strauss, a unidade da espécie seria possível graças à existência de uma mesma capacidade lógica em ordenar e classificar o mundo, ainda que varie a maneira de se fazer isso.

Tim Ingold, entretanto, questionou a concepção dualista de natureza e cultura. Para ele, longe de serem planos distintos, ambos formam um contínuo, pois o mundo é composto por múltiplas interações entre sujeitos humanos, e não entre humanos e objetos. O aprendizado não seria o resultado da passagem de conhecimento de uma geração a outra, mas, antes, uma habilidade prática adquirida com base em um conjunto variado de experiências.

Segundo Geertz, a emergência da cultura retira a visão universalista impressa no conceito de homem. Para o antropólogo norte-americano, o conceito genérico de homem esvaziaria a ideia de diversidade e das formas particulares de ser e de estar no mundo. O universal desaparecia com a cultura, que afirma o local, os contextos.

Edward Tylor definiu a cultura como um conjunto complexo que inclui o conhecimento, as crenças, a arte, a moral, o direito, os costumes e as outras capacidades ou hábitos adquiridos pelo homem enquanto membro da sociedade.

Já Franz Boas era contra essa visão da cultura, enfatizando seu caráter interno e suas relações, como a relação entre o indivíduo e a cultura. Para Boas, cada cultura é única e constituída por uma série de elementos que a tornam coerente. Nota-se uma visão sistêmica da cultura, passível de ser compreendida se baseada em suas relações internas. Boas formou a escola culturalista norte-americana.

Os discípulos de Boas – Ruth Benedict, Margaret Mead e Ralph Linton – estavam preocupados com a relação entre a cultura e a psique. Segundo Ruth Benedict, cada cultura tem uma certa configuração, assim podendo classificá-las. Ela cunhou o termo “arco cultural” no qual as culturas tinham uma possibilidade finita de escolha de seus elementos e os escolhiam através desse arco cultural. Havia, por exemplo, sociedades apolíneas, mais tranquilas e pacatas, e sociedades dionisíacas, passionais e aguerridas.

Margaret Mead estava preocupada em compreender os processos de socialização (principalmente a relação entre ensino e aprendizagem), ou seja, como a cultura era recebida pelo indivíduo. Após observações em campo, Mead notou que a divisão dos papéis e personalidade masculino-feminino nada tinha a ver com características biológicas e inatas, mas uma cultura que desde a primeira infância estipula diferenças entre meninos e meninas.

Durkheim, assim como Mauss, fez uso do termo civilização, como era comum na França da época. No entanto, procurou desvincular o conceito da ideia de evolução linear ou progresso. Ele reconhecia nas sociedades humanas a mesma capacidade lógica de pensamento, recusando a diferença entre primitivos e civilizados. Durkheim concebia a sociedade como uma totalidade orgânica, na qual todos os aspectos da vida social seriam interdependentes. A ideia de sociedade como organismo vivo foi um avanço enorme na antropologia e no funcionalismo.

Grosso modo, o conceito de função, desenvolvido por autores como Bronislaw Malinowski e Alfred Radcliffe-Brown considerava que todas as instituições sociais estavam interligadas e desempenhavam um papel específico (ou seja, tinham uma função) para a manutenção da coesão social. Segundo eles, cada cultura deveria ser estudada como uma totalidade sincrónica, ou seja, considerando-se seus diferentes aspectos tais como se apresentavam no momento da pesquisa. A abordagem histórica (diacrônica) não era considerada. Em primeiro lugar, porque se acreditava ser impossível trabalhar com a perspectiva histórica em sociedades sem escrita. Em segundo lugar, porque a ideia de coesão implicava pensar as sociedades como estáveis, e as mudanças culturais seriam apenas externas, promovidas pelo contato entre as sociedades. A antropologia então, para Malinowski, é o estudo das relações entre homem e instituição. Em seu livro "Uma teoria científica da cultura", Malinowski argumentou que a cultura teria como finalidade satisfazer as necessidades humanas. Desse modo, nada mais seria do que uma resposta às necessidades primárias do homem: alimentação, reprodução etc. No entanto, para ele, o foco de análise do antropólogo não deveria ser a cultura em si, mas as instituições sociais, isto é, os elementos concretos da cultura, pois organizam e regulam a ação humana.

Já Radcliffe-Brown estava preocupado em descobrir como o comportamento das partes contribuem para o funcionamento do todo. Para Radcliffe-Brown, os comportamentos individuais seguiam determinados padrões e cabia ao antropólogo compreendê-los a fim de observar a estrutura social em funcionamento. Porém, Radcliffe-Brown era um empirista e considerava o conceito de cultura algo secundário a análise do concreto. Elementos simbólicos como cultura e religião deveriam ser entendido nos seus papéis para a manutenção do todo.

Segundo Lévi-Strauss, deve-se a Radcliffe-Brown o mérito de reconhecer a estrutura como um sistema de relações. O problema é que, para Lévi-Strauss, as relações e a própria estrutura consistiam em operações lógicas, enquanto, para Radcliffe-Brown, tratava-se de uma questão empírica. Ao contrário do que ocorria com o funcionalismo, a realidade seria organizada e significada com base em certo número de correlações lógicas que a tornassem inteligível. A cultura seria, portanto, um conjunto de sistemas simbólicos, os quais exprimem certos aspectos da realidade física e social. A realidade seria ordenada nos planos da natureza e da vida social, mas não como algo separado, pois a própria natureza se encontraria submetida a processos de significação.

Para Lévi-Strauss, o objetivo final era encontrar os elementos comuns à cultura de forma geral, ou seja, aquilo que era comum a toda a humanidade e que se sobrepunha à diversidade. Segundo ele, os aspectos invariantes eram finitos e existiriam de forma inconsciente, como categorias que orientariam o modus operandi de toda a humanidade.

Em "A interpretação das culturas", Geertz inaugurou uma corrente de pensamento chamada interpretativa e abriu espaço para uma reflexão crítica da antropologia, conhecida como antropologia pós-moderna. Geertz procurou limitar o conceito de cultura para ampliar sua força e operacionalidade, pois, para ele, esse conceito não deveria explicar leis gerais ou universais, mas um conjunto denso e complexo de significados que envolvem o homem de determinada sociedade. O conjunto de significados que compõem a cultura orienta a ação, daí a importância de pensar a ação como simbólica. Segundo ele, a cultura nunca seria totalmente acessada, pois ao antropólogo cabe uma leitura de “segunda mão”, baseada na interpretação que os nativos fazem de sua sociedade.

Roy Wagner seguiu um caminho diferente, e seu pensamento abre espaço para uma teoria da simbolização: diferentes símbolos e sistemas simbólicos se relacionam entre si. A cultura possui um caráter inventivo e criativo, isto é, não se trata de um dado objetivo que atribui sentido à natureza, mas de um sistema de significação. Os símbolos só podem relacionar-se entre si e não com algo exterior a eles (como a natureza). Há dois modos por meio dos quais ocorre a simbolização: no interior do próprio campo discursivo (ou dentro de um mesmo sistema simbólico) e pela introdução de um novo referencial, que cria um novo campo de simbolização. O homem inventa a cultura com base em seu próprio sistema de significação. No caso da antropologia, longe de descrever um sistema de leis, crenças e costumes, o antropólogo desenvolve uma nova realidade. O entendimento de uma sociedade não seria um problema de tradução (como afirmado pelos pós-modernos), ou seja, da interpretação feita pelo antropólogo, mas uma questão relacional, pois, se o antropólogo experimenta outra “cultura”, ele o faz baseado em seu próprio sistema cultural.

O conhecimento cumulativo não se resume a uma mera introjeção de hábitos e valores: a transmissão de experiências entre gerações também leva a transformações ao longo do tempo. Laraia nos revela que uma sociedade de formigas, passados cem anos, estará desempenhando exatamente as mesmas funções, que estão gravadas em seu código genético. A cultura, então, é a alavanca que introduz a história (ou o tempo mítico), saindo deste ciclo de repetições infinitas.

Com o desenvolvimento de máquinas impulsionadas por energia mecânica, tornou-se possível substituir a mão de obra artesanal por processos fabris de produção em série. Em meados do século XIX, a agricultura foi paulatinamente mecanizada. Entre as consequências mais imediatas, houve o processo de migração em massa para os centros urbanos. Como notou Polanyi, por séculos o continente europeu foj constituído por sociedades camponesas, que agora passavam a se tornar urbanas e a apresentar profundas consequências para os hábitos alimentares, para os aspectos de moradia e de divisão sexual do trabalho, entre outros. Como na sociedade agrícola a produção não comercializada era revertida para o consumo do grupo familiar, surgiu, com a fixação nos centros urbanos, a necessidade de se comprar tudo de que se precisasse. O trabalho árduo nas fábricas, que inicialmente envolvia jornadas de trabalho de, no mínimo, 12 horas, inviabilizava qualquer cultivo ou produção destinada à família: a força de trabalho, como diria Marx, fora vendida integralmente em troca de um salário.

Lévi-Strauss chamava sociedades impulsionadas por constantes transformações de sociedades quentes. Sociedades nativas das Américas, por exemplo, são cíclicas, isto é, os eventos históricos tendem a ser absorvidos pela estrutura do mito, dando a essas sociedades uma ideia de estabilidade. Sociedades míticas, que Lévi-Strauss chamou de sociedades frias, são mais resistentes à mudança, pois os eventos são absorvidos no interior de estruturas pré-existentes (o mito). O mito, ao qual cabe explicar o porquê das coisas serem como são, apresenta uma estrutura circular, a qual engloba eventos que compreendem períodos de criação, destruição e reconstrução do mundo. Nesse tipo de pensamento, cada novo acontecimento tende a ser explicado dentro dessa estrutura pré-existente. A maioria das sociedades indígenas interpretou o contato com a sociedade europeia com base no mito, o que tornou possível explicar, inclusive, por que os europeus possuíam armas de fogo, metais e outros objetos até então desconhecidos pelos indígenas.

Sahlins em "Ilhas de história" nos mostra que James Cook ao chegar no Havaí, foi interpretado como o retorno da divindade Lono (ligado à prosperidade e fertilidade da terra). Assim, tratado como um Deus, Cook aproveitou a ocasião para estabelecer acordos comerciais vantajosos para a Coroa britânica. Mas os havaianos tinham seus próprios interesses. De um lado, havia uma competição entre chefias por poder e prestígio, razão pela qual favoreciam Cook em seus negócios; de outro lado, os plebeus, em especial as mulheres, procuravam mobilidade social dentro da estrutura havaiana e privilegiavam o intercurso sexual com os marujos britânicos, associados à divindade.

Embora presos na estrutura mítica, é possível perceber que a sociedade havaiana não estava estática, mas sujeita a mudanças, competições e disputas em seus próprios termos. Assim, longe do todo coeso e harmônico do funcionalismo, havia contradições e embates no interior da sociedade, ou seja, os mesmos elementos “da cultura” estavam sujeitos a diferentes apropriações. A história é sempre ordenada culturalmente; portanto, as explicações de diferentes grupos para um mesmo evento devem ser consideradas. Sahlins revelou como, no encontro entre culturas distintas, um evento pôde produzir, ao mesmo tempo, convergências e embates. Ingleses e havaianos perceberam os fatos de maneiras diferentes, em seus próprios termos.

Se há algo de inato no homem, é a necessidade de criar estruturas simbólicas, interpretativas, que lhe permitam aprender e, com isso, modelar seu comportamento. Ao tratarmos das transformações culturais, analisamos que até mesmo nossa percepção de tempo não é algo dado a priori, mas construído por sistemas conceituais profundos e cristalizados de forma inconsciente.
